東莞製造撐不住，台商製鞋廠搶進美國

到美國設廠已經成為顯學？ 隨著中國擔任全球製造中心算是功成身退之後，在政府推行結構轉型之下，放手讓勞工薪資飆漲，生產重鎮東莞的勞工薪資每年以 15% 速度成長，稅率愈來愈高，運費高昂且慢，逼得業者除了引入自動化生產之外，還忙著在美國部署產線，中國製造真的可望成為美國製造？

華爾街日報（WSJ）到東莞訪問台商製鞋公司 Winwin Industrial 到美國設廠的計畫，準備將工廠生產高品質的運動鞋與休閒鞋的機器一併搬到美國，地點可能是加州，接近主要客戶 Skechers，或是 Crocs 所在地科羅拉多州，或是 Nike 總部波特蘭附近。

這不是川普的功勞，事實上川普當選以前工廠回流美國已經在發生。2001 年中國加入世界貿易組織後，出口至美國的產品立即飆升，造成美國數百萬組裝工人失業，但自此後失業情況持平，而現在前進中國的美國工廠工作數量，大致與美國新增的工作數量相同。

中國企業也加大力度在美國投資，去年汽車玻璃製造大亨曹德旺宣佈將部分產線移到俄亥俄州，聲稱如此可以在美國市場賺更多錢。雖然美國薪水比中國高很多，但差距逐漸縮小，中國家電企業美的集團副總表示，現在中國一名有能力的工程師年薪高達 5 萬美元，普通工人週薪約 600 美元。

且美國的工業用地比中國沿海城市便宜很多，頁岩油革命後美國能源成本大幅下降。但真正的關鍵是科技，先進製造業正在引領潮流。

報導指出，中國加入世界貿易組織後，鞋類和服裝製造商率先逃離美國，引發外包浪潮，而家具和電器製造商不久就跟隨，15 年後這些企業似乎要回到製造業復興之地。

幾年前，Winwin 加入中國鞋業前進東南亞的大浪潮，將部分生產移到印尼享受廉價勞動力的好處，隨後 Winwin 開發出高科技製造工藝，將熱塑料噴在網狀襪子上，在短短幾分鐘內就形成一個橡膠般的鞋底和鞋底。

一台帶 2 個操作員的注塑機已經取代 50 名裝配線工人，現在 Winwin 有 60 台機器，將來連 2 個操作員都不需要。一旦機械手臂實現無人製造之後，在美國經營的好處將會更加明顯，還可以省下 2 個月的海運運輸時間，從概念化新鞋到商店貨架上，只需要 3 個月，現在要一年。

每個行業情況不同，由於電子製造具有複雜性，機器人還無法取代靈巧的手指和銳利的眼睛，因此蘋果很難將 iPhone 製造轉移到美國。至於美的集團則因為中國市場規模太龐大，因此沒有將工廠移到美國的計畫。

同樣，對於許多消費類產品如 iPhone，中國也是不可或缺的市場，幾年之內中國將有 3 億左右的中產階級消費者，相當於美國全體人口。

但轉移到美國生產的企業還是愈來愈多，只是並非川普所想的將為美國帶來龐大的組裝工作，而是需要技術勞工，現在美國的問題是未來 10 年，企業需要 350 萬名製造業工作，可能只能找到 150 萬人。

對於缺工問題，到哪都可為家的台商一點都不擔心，Winwin 副總對媒體表示，如果在美國找不到公司需要的人，他會從東莞帶最好的人才過來。

普通工人週薪約 600 美元。

都低左d

比北佬搞到無啖好食

如果鞋都可以係美國造返 基本上大陸都會失去大量訂單